\documentclass{article}

\usepackage[german]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper, left=2.5cm, right=2.49cm, top=2.5cm, bottom=2.49cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumerate}


\def\header#1{\pagestyle{plain}
\def\ci{\perp\!\!\!\perp}
\noindent
\begin{minipage}[t]{0.6\textwidth}
\begin{flushleft}
\bf Robotik I\\
WS 13/14\\
\today %Datum (ist \today)
\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
\begin{flushright}
\bf Marcus Basalla\\
\bf Jan-Peter Hohloch\\
\end{flushright}
\end{minipage}

\begin{center}
{\Large\bf \"Ubungsblatt 4}
\end{center}
}


\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi})}
\renewcommand{\labelenumii}{}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt}

\begin{document}

	\header{}

	\section{Rotationsmatrizen}
		\begin{enumerate}
			\item Bei $A$ handelt es sich um eine Matrix, die um $\phi$ gegen den Uhrzeigersinn dreht und um $(m,n)^t$ verschiebt. Die inverse Matrix dreht also um $-\phi$ und verschiebt um den gedrehten Vektor $(m,n)^t$, also um $(-m\cos\phi - n\sin\phi,m\sin\phi-n\cos\phi)^t$. Es gilt also 
			$$A^{-1}=\begin{pmatrix}
				\cos(-\phi) & -\sin(-\phi) & -m\cos\phi - n\sin\phi\\
				\sin(-\phi) & \cos(-\phi) & m\sin\phi-n\cos\phi\\
				0&0&1
			\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
				\cos(\phi) & \sin(\phi) & -m\cos\phi - n\sin\phi\\
				-\sin(\phi) & \cos(\phi) & m\sin\phi-n\cos\phi\\
				0&0&1
			\end{pmatrix}$$
			\item
				Da es sich bei Rotationsmatrizen  um Matrizen über einem Körper handelt, 
				und weiterhin gilt $det(R) = 1 \neq 0$ ist jede Matrix nach Definition invertierbar.
				 \begin{align*}
					x^t\cdot y&=(R\cdot x)^t\cdot (R\cdot y)\\
					x^t\cdot y&=x^t\cdot R^t\cdot R\cdot y\\
					(x^t)^{-1}\cdot x^t\cdot y\cdot y^{-1}&=(x^t)^{-1}\cdot R^t\cdot R\cdot y\cdot y^{-1}\\
					I&=R^t\cdot R
				\end{align*}
				Da die Inverse eindeutig ist, gilt also $R^t=R^{-1}$.\\
				Da eine Inverse zur Rotationsmatrix existiert, ist die Rotationsmatrix invertierbar.
				
			\item $t_i=R^{-1}(-t)$, $R_i=R^{-1}\overset{b)}{=}R^t$, also die Rotationsmatrix, die um den gleichen Winkel im Uhrzeigersinn dreht. Wir erhalten also $T^{-1}=\begin{pmatrix}
				R^{t} & R^{t}(-t)\\
				0^{1\times 3} & 1
			\end{pmatrix}$
		\end{enumerate}

	\section{Vektoren uns Rotationsmatrizen}
		\begin{enumerate}
			\item $x\times y=
				\begin{pmatrix}
					1\\0\\0
				\end{pmatrix}\times\begin{pmatrix}
					0\\1\\0
				\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
					0-0\\0-0\\1-0
				\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
					0\\0\\1
				\end{pmatrix}=z$\\
				Dabei ist der Daumen die x-Achse, der Zeigefinger die y-Achse und der Mittelfinger die z-Achse bzw. die entsprechenden Einheitsvektoren.
			\item $u\times v=
				\begin{pmatrix}
					1\\3\\2
				\end{pmatrix}\times\begin{pmatrix}
					5\\-1\\3
				\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
					9+2\\10-3\\-1-15
				\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
					11\\7\\-16
				\end{pmatrix}$\\
				Vektoren sind orthogonal zueinander, wenn ihr Skalarprodukt 0 ist:\\
				$\begin{pmatrix}
					1\\3\\2
				\end{pmatrix}\cdot\begin{pmatrix}
					11\\7\\-16
				\end{pmatrix}=11+21-32=0\hspace{1cm}\checkmark$\\
				$\begin{pmatrix}
					5\\-1\\3
				\end{pmatrix}\cdot\begin{pmatrix}
					11\\7\\-16
				\end{pmatrix}=55-7-48=0\hspace{1cm}\checkmark$
			\item Die Rotationswinkel sind
				\begin{enumerate}[(i)]
					\item $+90^\circ$
					\item $-90^\circ$
				\end{enumerate}
			\item 
				\begin{enumerate}[a:]
					\item $M_a(x,y,z)^t=(x,y+z,z-y)^t$; also keine Rotation
					\item invertiert x- und z- Achse; ist also eine Rotation um $\pi$ um die y-Achse
					\item Spiegelung an der Ebene $E:=\{(x,y,z)^t|y=z\}$; also keine Rotation
					\item Rotation um $-\frac{\pi}{4}\widehat{=}-45^\circ$ um die x-Achse
				\end{enumerate}
		\end{enumerate}

	\section{Homogene Transformationsmatrizen}
		\begin{enumerate}
			\item
			\begin{enumerate}[(i)]
				\item Transformation von Frame 1 in Frame 0:\\
				Drehung um $\frac{\pi}{3}$ gegenüber der $x_0$-Achse, dann Translation um $(3, 3\sqrt{3})^T$.\\
				$\sideset{^0}{}{\mathop{T}}_1 = 	\begin{pmatrix}
											\cos(\frac{\pi}{3}) & -\sin(\frac{\pi}{3}) & 3\\
											\sin(\frac{\pi}{3}) & \cos(\frac{\pi}{3}) & 3\sqrt{3} \\
											0 & 0 & 1\\ 
										\end{pmatrix}$
				\item Transformation von Frame 2 in Frame 0:\\
				Drehung um $\frac{5\pi}{6}$gegenüber der $x_0$-Achse, dann Translation um $(-3, -3\sqrt{3})^T$.\\
				$\sideset{^0}{}{\mathop{T}}_2 = 	\begin{pmatrix}
											\cos(\frac{5\pi}{6}) & -\sin(\frac{5\pi}{6}) & -3\\
											\sin(\frac{5\pi}{6}) & \cos(\frac{5\pi}{6}) & -3\sqrt{3} \\
											0 & 0 & 1\\
										\end{pmatrix}$
			\end{enumerate}
			\item Nach der Regel aus A1 c) invertiert\\
			\begin{enumerate}[(i)]
				\item $\sideset{^1}{}{\mathop{T}}_0 = 	\begin{pmatrix}
											\cos(\frac{\pi}{3}) & \sin(\frac{\pi}{3}) & -3\cos(\frac{\pi}{3})
											-3\sqrt{3}\sin(\frac{\pi}{3})\\
											-\sin(\frac{\pi}{3}) & \cos(\frac{\pi}{3}) & 3\sin(\frac{\pi}{3})
										 	-3\sqrt{3}\cos(\frac{\pi}{3}) \\
											0 & 0 & 1\\ 
										\end{pmatrix}$
				\item $\sideset{^2}{}{\mathop{T}}_0  = 	\begin{pmatrix}
											\cos(\frac{5\pi}{6}) & \sin(\frac{5\pi}{6}) & 3\cos(\frac{5\pi}{6})
											+ 3\sqrt{3}\sin(\frac{5\pi}{6})\\
											-\sin(\frac{5\pi}{6}) & \cos(\frac{5\pi}{6}) & -3\sin(\frac{5\pi}{6})
											+ 3\sqrt{3}\cos(\frac{5\pi}{6}) \\
											0 & 0 & 1\\
										\end{pmatrix}$
			\end{enumerate}
			\item \begin{enumerate}[(i)]
				\item
				 
				 $\sideset{^0}{}{\mathop{q}} = \sideset{^0}{}{\mathop{T}}_2 \cdot \sideset{^2}{}{\mathop{q}}\\
				 \sideset{^0}{}{\mathop{q}}	 =		\begin{pmatrix}
								\cos(\frac{5\pi}{6}) & -\sin(\frac{5\pi}{6}) & -3\\
								\sin(\frac{5\pi}{6}) & \cos(\frac{5\pi}{6}) & -3\sqrt{3} \\
								0 & 0 & 1\\
							\end{pmatrix}
						 \cdot
							\begin{pmatrix}
							1\\ 2\\ 1\\
							\end{pmatrix}$\\
				$\sideset{^0}{}{\mathop{q}} = \begin{pmatrix}
								\cos(\frac{5\pi}{6})  -2\sin(\frac{5\pi}{6})  -3\\
								\sin(\frac{5\pi}{6}) + 2\cos(\frac{5\pi}{6})  -3\sqrt{3} \\
								1														 		
								\end{pmatrix} 
								=^*
								\begin{pmatrix}
								-\frac{\sqrt{3}+8}{2} \\
								 \frac{1-8\sqrt{3}}{2}\\
								 1\\
								\end{pmatrix}
								\approx
								\begin{pmatrix}
								-4.866\\ -6.428 \\ 1\\
								\end{pmatrix}$\\
								* Da $\cos(5\pi/2)=-\frac{\sqrt{3}}{2}$ und $\sin(5\pi/6)=1/2$.
				\item
				$\sideset{^1}{}{\mathop{q}} = \sideset{^1}{}{\mathop{T}}_0 \cdot \sideset{^0}{}{\mathop{q}} 
									= \sideset{^1}{}{\mathop{T}}_0 \cdot \sideset{^0}{}{\mathop{T}}_2 \cdot \sideset{^2}{}{\mathop{q}}$\\
				$\sideset{^1}{}{\mathop{q}} = \begin{pmatrix}
									\cos(\frac{\pi}{3}) & \sin(\frac{\pi}{3}) & -3\cos(\frac{\pi}{3}) 	
									-3\sqrt{3}\sin(\frac{\pi}{3})\\
									-\sin(\frac{\pi}{3}) & \cos(\frac{\pi}{3}) & 3\sin(\frac{\pi}{3})
									-3\sqrt{3}\cos(\frac{\pi}{3}) \\
									0 & 0 & 1\\
								\end{pmatrix}
										\cdot
								\begin{pmatrix}
										\cos(\frac{5\pi}{6})  -2\sin(\frac{5\pi}{6})  -3\\
										\sin(\frac{5\pi}{6}) + 2\cos(\frac{5\pi}{6})  -3\sqrt{3} \\
										1														 		
								\end{pmatrix} $\\
				$\sideset{^1}{}{\mathop{q}} = \begin{pmatrix}
									\cos(\frac{\pi}{3}) \cdot (\cos(\frac{5\pi}{6})  -2\sin(\frac{5\pi}{6})  -3)
									+ \sin(\frac{\pi}{3}) \cdot (\sin(\frac{5\pi}{6}) + 2\cos(\frac{5\pi}{6})  -3\sqrt{3})
									-3\cos(\frac{\pi}{3}) -3\sqrt{3}\sin(\frac{\pi}{3}) \\
									-\sin(\frac{\pi}{3}) \cdot (\cos(\frac{5\pi}{6})  -2\sin(\frac{5\pi}{6})  -3)
									+ \cos(\frac{\pi}{3}) \cdot (\sin(\frac{5\pi}{6}) + 2\cos(\frac{5\pi}{6})  -3\sqrt{3})
									+3\sin(\frac{\pi}{3}) -3\sqrt{3}\cos(\frac{\pi}{3}) \\
									1\\														 		
								\end{pmatrix}$\\
				$\sideset{^1}{}{\mathop{q}}\approx \begin{pmatrix}
											-14\\
											1\\
											1\\
										\end{pmatrix}$\\
			\end{enumerate}						
			
		\end{enumerate}

\end{document}
